<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>LEI WANG - 此中有真意，欲辨已忘言</title>
  
  <subtitle>学习，精进，投资，生活</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2018-09-06T13:06:25.286Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name>LEI WANG</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>投资的窄门</title>
    <link href="http://yoursite.com/2018/09/05/narrow-gate-of-investment/"/>
    <id>http://yoursite.com/2018/09/05/narrow-gate-of-investment/</id>
    <published>2018-09-05T07:08:11.000Z</published>
    <updated>2018-09-06T13:06:25.286Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>绝大部分人的财富增长，不是靠工资，而是靠对于资产的投资，这个资产可以是房子、股票，可以是比特币。而投资是有「窄门」的，这个窄门需要很努力的垫脚够，才能摸到一丝门口的气运。</p><p>投资始终绕不开两个问题：</p><ol><li>投什么，怎么投</li><li>什么时候投</li></ol><p>前者是投资对象和方法的问题，后者是投资周期的问题。回答清楚这两个问题，才算是摸到了窄门的象限。</p><p><strong>投什么</strong></p><p>好的投资对象的两个标准，一是它短期内无法被替代；二是它的的真实需求在增长。前者是门槛，决定利润率的高低；后者决定增速。从这个角度看，中国过去10年，最好的投资对象就是房地产。如果你08年在一线城市买了不动产并持有，那么现在的ROI应该已经跑赢了95%的人。但问题是，中国的房地产已经连续涨了18年，未来的10年还会一直涨吗？本质上，过去涨不涨，跟将来的走势没有关系，过去涨可能是价值发现的过程，未来涨不涨，最终还是回归到这个资产是否物有所值。</p><p>我现在手里的财富，到底以什么样的形式储存才最保值增值？在今年的形势下，至少有两类资产需要持有：</p><ol><li>美元</li><li>比特币</li></ol><p>在资产中配置一定比例的美元很有必要，为何这么说。</p><blockquote><p>人民币的购买力从1990年到现在，贬值100倍以上（1990年的万元户到现在分文不值）; 而1990年1美元的购买力相当于现在的1.83美元，贬值不到1倍。（1990的百万美元现在还是中产阶级）。</p></blockquote><p>持有美元现货，意味着你在任何一个无法确定的经济周期里，都始终持有入场的门票，其他国家的法币无法取代美金，美金的流动性由全球的经济活动提供，除非第三次世界大战，霸权格局重新编排，否则美元的地位很难撼动。</p><p>其次是比特币，比特币是唯一可以放心持有20年以上的数字货币，也是抵抗通胀的最佳储值手段。</p><p>币圈的一个特征是：流动性一旦收得紧了，很多山寨币的价格就会撑不住，这点在熊市中特别明显。</p><p>其中的道理很简单：所有的价格其实本质上都是一种货币现象，既然众多山寨币都以BTC计价，那就是说，BTC盘内资金跟所有以其计价的山寨币的价格之和应当是一致的。所以一旦市场下行，山寨币和Token类资产的估值会急剧下降，流动性几乎枯竭，很多项目方甚至放弃市值维护。以BTC计价的数字资产腰斩之后，还可以再跌去70%。</p><p>经济下行区间要尽可能避免任何流动性差的资产，尽可能持有美元和比特币。等到春暖花开，市场复苏的时候，再寻找优质的，拥有定价权的价值标的。</p><p>回归定价权的本质，如果一个新兴行业回报率很高，就会有一个师的人群涌入来山寨鼻祖产品，另外一个师的人想比开创者做得规模更大，摊低成本，甚至，还有很多骗子也在这个时候进场。所以行业竞争必须将投资标的放在一个门槛上：一项技术，你有办法实现，别人做不出来；别人能做出来的，你比它品牌更好，认知度更高；品牌和技术都不相上下的，你比它有更多死忠用户、共识和更高的市占率。</p><p>这一原则，同时适用股市和币市，要找真正拥有定价权的资产，不要被精彩绝伦的白皮书和团队倾倒，不被纷繁复杂的Token设计机制迷惑，找这个世界里的King或Queen，拉高你投资回报的数学期望。</p><p><strong>怎么投</strong></p><p>CFA教材投资组合管理的第一章，赫然印着马科维茨的理论，即：投资总体风险能够通过精心选择各种资产的搭配比例来实现最小化，以换得一定水平的预期收益，这些资产的相关性越低，风险就越低。</p><p>这句话本身没问题，但是你若真的照做，只会连大盘也跑不赢。事实上，不管有没有做过专业的投资，你的远方亲戚也一定能说出「不能把所有鸡蛋放在一个篮子里」这样的话。分散投资能让你避免做出最糟糕的投资，但同时，你也将自己做出最成功投资的机会付之一炬。</p><p><strong>这种做法，永远只能获得平均收益，跟买被动型指数没区别。在投资的窄门里，人弃我取、逆向投资，才是是超额收益的重要来源。</strong></p><p>翻译成白话是：不要怕，就是梭，大力出奇迹。</p><p>不过梭也是有原则的，维克多·斯波朗迪永远关心胜率，如果一项投资或交易不能达到3/1的胜率，那就少投或不投。另一方面，如果你对投资标的物有强烈的信心，并且通过多种手段，判定交易胜率极高，那么，就不要再理会什么分散投资的「忠言」，将大头寸挪过去，只保留有限的安全边际。</p><p>在买入持有或打开仓位的一瞬间，各种技术指标、内幕消息、心理暗示都仿佛化成了你眼眸中一闪而过的白烟，它们拿来支持你自己的想法。你对未来和市场的预判，都体现在做这笔交易的必然性中，其他的不再重要。</p><p>胆大心细，大开大合。</p><p><strong>什么时候投</strong></p><p>希腊神话中有个人物叫伊卡洛斯，他在逃离克里特岛时使用了蜡做的翼。由于飞得太高，蜡制双翼被阳光熔化了，于是，伊卡洛斯跌落水中丧生，最终被埋葬在一个海岛上。</p><p>距离2008金融危机已经过去整10年，今年初，美股道琼斯指数更是攀上了26616的历史最高点，我们越飞越高，却忽略了一个真相：经济实体的发展，很可能就是这蜡做的翅膀。</p><p>美股上一次像这样疯狂是1987年。</p><p>当年股灾后，美股全年回报只有2%，到89年才走出股灾阴影。</p><p>美国资管巨头GMO联合创始人、华尔街传奇投资者Jeremy Grantham曾经说过，股市泡沫的其中一个典型特征就是加速度上涨。今年许多互联网中概股挤破头流血上市，Pre-IPO价格比前一轮股权融资低的大有人在，更像是二级市场难以为继的信号 – 他们必须要上市募钱度过接下来的严冬，哪怕是腰斩。</p><p>再加上最近还有几个又意思的事：</p><ul><li>9月1日中国进行了第一次CRS金融信息交换</li><li>中国央行7月释放流动性超1.4万亿</li></ul><p>什么意思？<strong>关门，放水。</strong></p><p>周金涛说，<strong>康德拉季耶夫周期一次循环60甲子，回升、繁荣、衰退、箫条</strong>。</p><p>按照他的说法，每一次的康波的箫条都是一次滞胀展开，滞胀之后就是消灭通胀的阶段。2018年到2019年是康波周期的万劫不复之年，60年当中的最差阶段，2019年很可能发生流动性危机，要丢掉过高的资产收益率预期，储备尽可能多的粮食。</p><blockquote><p>而2019年将会出现资产价格的最低点，这会是投资房产，以及大宗商品的理想阶段。</p></blockquote><p>每次风暴来临的前夕都是静悄悄，不论2019年市场反应如何，持有流动性足够好的美元和比特币，都是对未来经济潜在下行趋势的现货对冲。毕竟投资是一辈子的事情，只要不离开“赌场”，手里还有筹码，输赢都不算数。</p><p>投资从来没有宽门。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;绝大部分人的财富增长，不是靠工资，而是靠对于资产的投资，这个资产可以是房子、股票，可以是比特币。而投资是有「窄门」的，这个窄门需要很努力的垫脚够，才能摸到一丝门口的气运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;投资始终绕不开两个问题：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;投什么，怎么投&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;什
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="投资" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>初创公司的幻觉</title>
    <link href="http://yoursite.com/2018/08/30/start-up-hallucination/"/>
    <id>http://yoursite.com/2018/08/30/start-up-hallucination/</id>
    <published>2018-08-30T15:53:52.000Z</published>
    <updated>2018-09-01T16:03:52.814Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>所有关于初创公司讨论的话题，都可以归总到3点上：</p><ul><li>钱</li><li>人</li><li>事</li></ul><p><strong>关于钱</strong></p><p>1，不要把接受投资当做理所当然的事情，你拿的所有钱，都是历史上他人对你信任的总和，这是债，迟早要还的。</p><p>2，没有人知道下一年的市场环境如何，保持现金流，养活团队，优先级远高过其他。</p><p>3，永远做最坏的考虑，没有到账的投资，哪怕签了协议，也要做好打水漂的准备。如果不能尽快盈亏平衡，可能这笔钱用完了就是团队解散的时候。</p><p>4，创始人All In的是自己的一切时间和精力（乃至「资源」），但一旦个人投入的金钱影响到自身的生活，很可能会造成自身失衡，最后很惨（变成自我感动型创业者）。产品是否成功，时势和切入点有重要影响，不能人为左右，我们只能做好准备，等风来。</p><p>5，公司赚到钱后势必要拿出钱来给大家分，多赚多分，少赚少分。钱这种东西，生不带来，死不带走，听起来很俗，但你仔细想，真是如此。</p><p>6，不要做不挣钱的业务，仓廪实后再思情怀。</p><p>7，做不到绝对的公平公正，一百块钱对不同人的意义是不一样的，水要端平，但是是「相对平」。</p><p><strong>关于人</strong></p><p>1，越是有影响力的大佬，越别招，很可能是草包。</p><p>2，对于研发，观察到的一个现象是，外包公司里最拔尖的，经过一段时间培养，往往是输出的主力。说白了就是能打仗。</p><p>3，为什么外包公司里「能干活的」人概率高，无它，唯经验积攒而成。拿自如阿姨举例，我试过很多O2O上门服务，自如的阿姨做的清洁是最彻底、最麻利的，为啥？因为她们的做单量远超同行，不提高效率，不提高服务质量，就要扣钱，量变到质变。</p><p>4，人力债跟技术债很像，匆忙招了一个不合适团队的人，后期要付出很大代价去弥补（开掉，补偿，影响进度），所以招人慎重，开人趁早。</p><p>5，创业公司和大企业最大的区别是：团队成员拥有在大公司几乎不可能的自由度和任务密度，同时，多年的工作被压缩成了短短几年。更关键的是，他们成为公司的股东，完全掌握自己公司的命运，而不再是在大公司占一个无关紧要的坑位。</p><p>6，所以如果一个人在创业公司像在大公司一样，天天划水养老，那么他可能更应该去后者上班。</p><p>7，一个团队成员，上班时滑半小时手机，没有问题，人不是永动机，4小时的高专注工作可能比一天的划水都来得有用。但如果这个时间大于50%，那不是他的问题，是leader的问题，因为你没有分配合适的任务，给他一个明确的目标。</p><p>8，工作归根结底是要做有价值的事，如果不是因为这个，何必「出售自己忍耐的时间来换取金钱回报」。创业和在大企业上班，都只是一段历程，其间积攒的经验或金钱，都是为你最终要做的事服务，你的人生目的应该是尽早找到「它」。</p><p><strong>关于事</strong></p><p>1，如果你要保持效率和注意力，把桌面端微信关掉吧，你不需要它。</p><p>2，聪明、努力都是前置条件，做到的这两点的人多了去，它们不能保证成功。</p><p>3，永远关心业务，好好用大脑想想，这个产品有没有什么A-ha! moments，如果没有，你在一开始可能很难吸引别人来用。</p><p>4，问你的用户想要什么是一件很傻叉的事情，他们会告诉你想要一个「可以聊微信发弹幕的抖音」。</p><p>5，所以要思考每一个转化丢失背后的深层原因，这个要耗脑力，跑不掉的。</p><p>6，长远目标(Vision)要有，否则会迷失在无穷无尽的细节中，这是团队的指北星。</p><p>7，有多少Happy user，有多少资产存放，有多少数据留存，公司就有多值钱，除此之外都没用。</p><p>8，不要相信PR，名气再响，你也不会去一家难吃的馆子吃饭。</p><p>9，创业如果不能快速scale，那它和个体户就业做点买卖没有区别。</p><p>最后，创业需要习惯孤独。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;所有关于初创公司讨论的话题，都可以归总到3点上：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;钱&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;事&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关于钱&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1，不要把接受投资当做理所当然的事情，你拿的所有钱，都是历史上他人
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="初创公司" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%88%9D%E5%88%9B%E5%85%AC%E5%8F%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>PMF</title>
    <link href="http://yoursite.com/2018/08/24/pmf/"/>
    <id>http://yoursite.com/2018/08/24/pmf/</id>
    <published>2018-08-24T06:22:13.000Z</published>
    <updated>2018-08-25T10:05:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>要客观清醒的评估产品。</p><p><strong>创业公司只有两种，一种是PMF做好的，一种是没做好的。</strong></p><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Product/market_fit" target="_blank" rel="noopener">PMF</a>是Product Market Fit的缩写，最早由Marc Andreessen提出：</p><blockquote><p>Product/market fit means being in a good market with a product that can satisfy that market.<br>– Marc Andreessen</p></blockquote><p>任何公司行为（e.g. Growth hack/募资/团队扩张/广告投放/开新产品线），在PMF没有达标之前，都是给自己埋坑。</p><p>PMF本身不稀奇，稍微留意生活中的实体店，你可以很轻易的找到实例。凭什么小区里的理发店装潢简陋，设备老旧，没有经销充值卡，只有理发师傅一个人，却可以一开就是10几年。是因为这间店完美的找到了PMF：</p><ul><li>开在小区，只有老板一个员工，保证了尽可能低的运营（租金和人力）成本</li><li>正因为上一条原因，单次理发的费用可以比外面更低，有价格优势</li><li>手艺稳定，带来稳定的客源（小区住户）和持续不断的口碑推荐</li></ul><p>想一想，做一家企业和开一间店铺没有本质区别。抛开情怀和使命感不谈，都是做一门生意，产生持续的现金流，创造价值。找不到PMF，就断然不可能让客户为你掏钱。上面提到的理发店，可以在它辐射范围内服务稳定客源，保持小而美，现金流很健康。</p><p>但是，PMF只能让你活下来（甚至活得「很好」），并不能让你的生意指数级的扩张。如果要变大，就必须在此基础上，找寻别的增长打法（我们以后再讨论如何做Growth）。</p><p>对于一个Startup，如何判定产品找到PMF (其是在尚未盈利的情况下)？</p><p>主观方法比如：不断有老客户推介，口碑宣传/产品自增长数据理想等。</p><p>然而，相比主观判断，我个人更倾向于数据化的指标，做好PMF，实际上就是做好<strong>「keeping score」</strong>的过程。</p><p>以下两个数据，是衡量产品PMF的硬性指标，产品务必朝此努力，否则是把力气用在错的地方：</p><p>指标1 - <strong><em>留存率</em></strong>：</p><blockquote><p><strong>Ruels: 40-20-10<br>次日留存率40%，第七日留存率20%，第三十日留存率10%</strong></p></blockquote><p>指标2 - <strong><em>DAU/MAU</em></strong>（DAU每日活跃用户数，MAU每月活跃用户数）：</p><blockquote><p><strong>做到20%，最好能达到30%</strong></p></blockquote><p>这两个指标并没有那么容易做到，必须要在产品迭代过程中，反思需求的出发点，从这几个方面做好用户的Onboarding，来达到目的：</p><ul><li>产品性能（加载/交易撮合效率）</li><li>恰当的短教程（快速上手）</li><li>任务以及徽章（成就上瘾）</li><li>社交竞争（Ranking，虚荣炫耀心）</li><li>清晰的产品使用目标（这个产品对我有什么用？）</li></ul><p>PMF不是一锤子买卖，市场永远是将来的，动态的，难以预测的，没有人拍着胸脯保证自己的商业模式永远站得住脚。</p><p>就像7-11和罗森，几乎挤跑了所有你楼下的零食当铺，后者随着市场的萎缩而消失。前面提到的理发店，也很有可能某天被更标准化的小区业态代替（比如把店开到纽约的日本快剪QB House）。</p><p>PMF会持续变化，但市场有规律可循，即：<strong>商业的本质就是「持续提供用户真正想要的东西」</strong>。</p><p>这个观察是朴素且务实的，企业创造更好的产品，让人人能轻松使用，并从中受益。人们为企业的服务或商品买单，企业也因此获得增长，这是一个正向循环。</p><p>对于一家技术和产品驱动的公司，最终落脚点必定是完整流畅的产品体验，以及它给用户带来的商业价值。到底做没做到，PMF是一个非常好的判定标准。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;要客观清醒的评估产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;创业公司只有两种，一种是PMF做好的，一种是没做好的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Product/market_fit&quot; target=
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="PMF" scheme="http://yoursite.com/tags/PMF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>金钱手册</title>
    <link href="http://yoursite.com/2018/08/17/money-handbook/"/>
    <id>http://yoursite.com/2018/08/17/money-handbook/</id>
    <published>2018-08-17T07:37:03.000Z</published>
    <updated>2018-08-17T10:26:48.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>什么都不值得信任，除了赚钱。</p></blockquote><p>你肉眼可见这个国家的很多人，把全部的信任都放在了钱上。这种趋势延续了30年，可以追溯到文化大革命导致的人们对政治体系不再信任，以及腐败和改革年代持续的变化。社会风潮对于金钱的喜好，在今天没有丝毫让步的意思。</p><p>有一个观点深殖心底: <strong>钱等于自由</strong></p><p>为什么人对金钱如此渴望？可能有这些原因：</p><p>1）没钱，你将举步维艰，事事求人。你无法用钱来保护自己，在任何社会场合中，你会因为贫穷失去平等对话的权利，换言之，你丧失了自己的社会地位。</p><p>2）正是因为没钱，你必须花费大量时间去赚钱，工作不一定是我所愿，得不到成就感，无法自我实现。为了满足基本生活的需要，你要疲于奔命，你要选择能负担的起的交通方式，不敢幻想给后代更好的教育，每个夜晚陷入自我否定的漩涡。</p><p>3）你做梦都不要去渴求名车豪宅，也别幻想可以周末在海滨度假喝冰饮。这个世界上流社会的人，可以一掷千金住豪华酒店打高尔夫球，你只能在结束一天工作后，羡慕的看他们梦幻般的生活，自己内心郁结。</p><p>一面是恐惧，一面是欲望。</p><p>钱能带来自我认同感，钱能带来社会地位，钱能让人摆脱命运和必然，有自由和选择。</p><p><strong>钱这么有用，赚多少才算够？</strong></p><p>施坦利在2009年出版的《停止装富》一书中，创造了“收益表充盈者”这个词，来形容喜欢花钱而不是攒钱以备不时之需的高收入者。与之对应的是“平衡表充盈者”，指的是有效且有条不紊地创造财富的人。</p><p>施坦利给出了一个简单的等式来计算你属于哪一类：用你的年龄乘以你的年收入，然后除以10，就能得出你的预期资产净值。换句话说，一个每年赚20万的60岁的人，资产净值应该为120万人民币。</p><p>有趣的是，“平衡表充盈者”，也就是资产净值最高的25%的人，实际财富是预期净值的2.49倍。也就是说，上述例子中的60岁的人，实际资产达到298.8万元。</p><p>形成鲜明对比的是，资产净值排得最靠后的25%的“收益表充盈者”积聚的中位数财富只相当于预期财富的66.5%，这样一来，60岁的高收入者的净财富只有79.8万元。</p><p>注意是资产净值，不包括你购置房产之类的钱，是你手头的可用资金。</p><p>也就是说，如果你退休时在工作处（比如北京）有一套房已还清贷款，同时手里有300万左右的可用资金，基本可以过上较好的生活。不要小瞧这个数字，要知道中国居住在乡村的人口超过50.32%，人均年收入尚不足7000美金，排在中国前面的是保加利亚。</p><p>可是有人会不满足，这点钱还不够多，我要更牛逼，更有钱。仿佛头顶悬浮着一缕金光闪闪的绳索，抓住它，就能一跃而上，看到云层之上的生活，那里没有痛苦，那里只有无穷无尽的享乐。这是非常可怕的想法，因为一旦给自己设立了一个高的近乎苛刻的目标，人就会立刻贬低自己手中现有的工作，连对生活的基本感知都丢掉，因为对达到目标「没有用」。</p><p>追逐金钱狂奔的人并没有摆脱命运和必然，他们从 <strong>一个焦虑掉进了更深的焦虑</strong>。金钱的运转逻辑完全漠视苦难或正义，美德无法被践行。</p><p>他们只想要钱，要更多的钱。</p><p>周华健在亡命之徒里唱：</p><blockquote><p>这个世界上，就是有人穷得发疯，有人富有把钞票当作了枕头。新闻里的鼻酸故事，是为了偷面包给妈妈充饥的小偷。</p></blockquote><p>是对现实世界的写真注脚。</p><p><strong>你势必要丢掉「钱是幸福源泉」的自以为是的想法</strong>，你认为钱可以让你远离所有你讨厌的东西：</p><ul><li>被压的喘不过气的生活</li><li>低人一等的地位</li><li>捉襟见肘的钱包</li></ul><p>但那之后呢？你对自己追求的东西如何定义？你牛逼大发了以后，到底想要得到什么？</p><p>崛江贵文是我个人非常喜欢的创业者，他2011年6月被判入狱，结结实实蹲了几年牢房，出狱后出版了一本书叫「归零，重新出发」。这样经历极端财富起落的人，对于金钱只有这样一个朴素的看法：<strong>钱本身没有意义，不是为了钱而做的工作才有意义。</strong></p><p>换句话说，钱买回了本就属于你自己的「时间」，让你可以把时间花在你认为更有价值的地方。而 <strong>人始终是需要工作</strong> 的，这几乎是一种本能，想想吧，即便是天天在热带岛屿度假的有钱人，也会不时地闪过念头：「虽然现在很悠闲，但是总该做点什么吧」。</p><p><strong>是啊，「总该做点什么吧」。</strong></p><p>工作是人的一生中，投入最多时间的事物之一，如果这些时间都在逼自己忍气吞声，靠着隐忍的劳动来换取金钱，不论怎么想都是很荒谬的。为什么会有人想：「如果我中彩票头奖，我就要去一个小岛每天悠哉的生活。」「如果我手里的比特币涨到100万美金一个，去他妈的老板，老子不干了。」</p><p>原因很简单，那是因为「讨厌自己的工作」，因为只能「依靠出卖自己在工作上的时间，来换取金钱回报」。</p><p><strong>金钱的终极意义，是让你重新拥有时间的自主权。</strong></p><p>而人一生的时间是极其有限的，不过4000多个星期，你想把它花在什么地方，和谁一起工作，实现怎样的人生价值，创造怎样的社会意义，让身边的人因为你的工作更幸福了吗？</p><p>世界变好的一个特征，就是有越来越多人夺回自己的时间，不再出售，转而将它「用在心甘情愿的地方」。</p><p>这件事往往不用等到「赚足够多的钱，我就…」  ，而是现在就可以开始。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;什么都不值得信任，除了赚钱。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;你肉眼可见这个国家的很多人，把全部的信任都放在了钱上。这种趋势延续了30年，可以追溯到文化大革命导致的人们对政治体系不再信任，以及腐败和改革年代持续的变化。社会风潮对于金钱的喜
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="金钱观" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%87%91%E9%92%B1%E8%A7%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>以朴素的方式开发产品</title>
    <link href="http://yoursite.com/2018/08/12/user-story/"/>
    <id>http://yoursite.com/2018/08/12/user-story/</id>
    <published>2018-08-12T05:16:15.000Z</published>
    <updated>2018-08-14T04:20:09.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>企业（Enterprise）和初创公司（Starup）最大的区别在于，企业通常已经找到了（算是）牢靠的现金流管道，短期内不必担心生存问题；而初创公司还在不断探索什么样的产品真的能卖到钱，以及如何让用户持续从口袋里掏钱。对于初创公司，一旦账上的钱不够发出下个月的工资，团队就立刻、马上面临爆炸，溃不成军。</p><p>在真实的商业环境里，很多工程师加入的是Enterprise，而不是Starup。他们习惯等产品把PRD文档和原型摆到案前，对商业模式的认知通常是：</p><blockquote><p>商业模式不是我要考虑的事，反正我只需要把确定的模块实现，公司就会自动赚钱。如果碰到返工，那产品经理和老板全是猪，自己没想清楚，只知道让我先做。</p></blockquote><p>而在一家互联网企业中，碰到一个既不懂商业逻辑，又不懂技术的产品经理的概率，还是很高的。</p><p>这样的PM通常是老板聘请的跟班，负责收集内部（通常来自上级）和外部产生的「需求」，将需求以文档形式「翻译」给研发团队。一个两边都不懂都人在中间当翻译，结果只会炸成一地鸡毛。老板隔三差五跑进办公室拍桌子要功能，留下PM和RD面面相觑，重新排期，把修改后的需求加塞插入。</p><p>中间一来一回，很可能一天就过去了。</p><p>企业还有机会试错，初创公司这样做就是自杀。</p><p>所以Starup的工程师（通常持有公司股份），就必须掌握开发任务的主动权，要厘清当前issue的优先级，用MoSCoW原则来驱动，而不是没有意义的P1,P2,etc. 而团队中的PM，最好有技术背景，即便不能自己做研发，也要明白基本概念。如果工程师不止一次抱怨跟某位PM沟通是鸡同鸭讲，那么这个PM会让团队整体的战斗力打个7折，甚至可能让团队完蛋（因为TA不晓得自己坐在这里有什么意义）。技术、商业（实操和嗅觉）、逻辑（包括数据的敏感性），PM至少占一样，否则不适合干这份行当。</p><p>那么，我认为初创公司最基本要做到的，是（朴素的）<strong>讲好的你的用户故事(User Story)</strong></p><p>User story是<a href="https://www.mountaingoatsoftware.com/blog" target="_blank" rel="noopener">Mike Cohn</a>提出的一种描述需求的方式，通常包含：</p><ul><li>几句话讲清楚用户需求</li><li>验收测试</li></ul><p>典型的用户故事描述格式是这样的：</p><blockquote><p><em>作为 &lt;某类用户&gt;，我想要 &lt;完成某个目标&gt;，这样的话 &lt;某些理由&gt;</em></p></blockquote><ul><li>例如：作为一个炒币用户，我想要夜间功能，这样我晚上看行情做操作不刺眼。</li></ul><p>拿这样的需求摆在台面上讲，才能将PM和RD放在同一个原始场景内，效果远好过丢过去十几页的PRD功能描述（没有人知道你到底想干嘛）。</p><p>RD也是用户，几句话能讲清楚的需求，人家才能立刻秒懂，才能知道可能有哪些坑要填。</p><p>User story适合放在<a href="https://www.atlassian.com/software/confluence" target="_blank" rel="noopener">confluence</a>（或<a href="https://www.yuque.com/" target="_blank" rel="noopener">语雀</a>）上，团队中的任何成员都有权利抛出User story，快速对其进行讨论。用户故事作为团队Knowledge base的一部分，必须做到快速冒泡，快速验证。</p><p>User story最好能拆解到工程师能在一个Sprint（通常一到两周）内完成，甚至一天的工作量搞定。否则粒度就应该拆的更细，由多个小的story拼接成某个具体场景。只有这样才能：</p><ul><li>大概齐能预判要花费的时间</li><li>工程风险可以在每天Standup（或者你用Geekbot代替）上被抓到</li><li>issue看板上的任务才是「活的」，而不是「死在那里」</li></ul><p>通常，我会在所有的User story上追问：</p><p><strong>这样做对大部分客户有价值吗？他们想要这个功能想要到愿意从口袋里掏钱吗？</strong></p><p>这是因为初创公司就这点人、这么点钱、这么点时间窗口，任何不是Must Have(a.k.a 不是商业闭环里必需的)的功能都占用了你的研发资源。</p><p>功能被研发出来后，应该迅速在你的 <strong>Alpha用户-&gt;粉丝用户-&gt;普通用户</strong> 里验证，如果它对拉高Retention Rate/用户付费/交易频次没有直接（或间接的）好处，那么它甚至一开始就不应该出现在backlog中。</p><p>对于初创公司的研发，重心应该在打造当前阶段可交付的产品上。早期的过度设计（Over-Engineering），会将自己的工作暴露在全然不可预测的环境中，被设计模式（Design Pattern)绑架。</p><p>拿TDD当例子，资深研发都认同这样的论点：TDD对于功能明确的、过程复杂的、核心的模块，可以有效减少系统风险，提高开发效率。</p><p>但对于「未知问题的解决」，TDD派不上什么用场。多写的那部分Unit Test，只会让开发耗时成倍数上升。而TDD通常来说又都很具体，Unit Test只能保证局部代码的牢靠，无法防范系统整体架构的风险。</p><p>从这点看，应该抓大放小，核心框架的测试有充分必要，而C端面向用户UI层的Unit Test，并不值得。</p><p>初创公司的产品开发必须精悍紧凑，迅速修正，不然上线的一天，就是梦想破碎的一天。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;企业（Enterprise）和初创公司（Starup）最大的区别在于，企业通常已经找到了（算是）牢靠的现金流管道，短期内不必担心生存问题；而初创公司还在不断探索什么样的产品真的能卖到钱，以及如何让用户持续从口袋里掏钱。对于初创公司，一旦账上的钱不够发出下个月的工资，团队就立
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="User Story" scheme="http://yoursite.com/tags/User-Story/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Scrum</title>
    <link href="http://yoursite.com/2018/08/10/scrum-development/"/>
    <id>http://yoursite.com/2018/08/10/scrum-development/</id>
    <published>2018-08-10T10:40:32.000Z</published>
    <updated>2018-08-14T04:21:44.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近在实践Scrum，有一些心得。Scrum不是一个技术名词，而是一种开发流程，确切的说，是敏捷开发（Agile Development）的一种。</p><blockquote><p>通常讲，在一个完整的Scrum流程中，会有产品负责人（Product Owner)，流程管理者（Scrum Master），开发团队（Scrum Team）三个角色。大家各司其职，从一个产品需求列表出发（Product Backlog），细化成每个迭代周期（Sprint），再接着利用每天的站立会议和看板更新每个人的开发进度（通常还有燃尽图）。</p></blockquote><p>一些讲Scrum实践的书里，(甚至)会提到用计划纸牌（Planning Poker）来精确预估研发周期的方式，招式百出。</p><p>听起来很美好对不对？</p><p><strong>实际差之千里。</strong></p><p>Scrum对于很多初创团队，都好似Teenage Sex，臆想跟现实判若两然，做不好实践，就觉得是完全扯淡，屁用没有。</p><p>事实上，敏捷一定要多实践，自己实践得出的经验才是最牢靠的。我们之所以抱怨敏捷开发没有解决问题，是因为对它的理解有误区。</p><p>很多人觉得敏捷就是：</p><ol><li><p>“想做就做”的态度，避免任何形式的管理、流程和规矩。</p></li><li><p>每日站立会议上，对着空气念经，随便挪一挪看板上的任务</p></li><li><p>一个领导管下属的噱头，走个流程而已</p></li></ol><p>看起来日日有产出，实际上鬼才知道这些产品做了有没有用，这些代码堆完意义在哪里。团队浑然不知下一步要做什么，纷纷两眼看天。</p><p><strong>为什么会这样？</strong></p><p>问题的本质不在于敏捷开发这种流程，而在于团队本身。</p><p>初创团队永远是在在极端不确定的情况下，开发新产品或新服务。</p><p>这本身就无路可循，无迹可探，没有围绕着问题的核心去做产品，是没有办法获得要领的。</p><p>所以如果要做好敏捷开发，就必须：</p><p>#<strong>厘清产品诉求，认真完成商业闭环</strong></p><ul><li><p>你的产品多大程度上解决用户的问题，有没有比现有的方案好10倍</p></li><li><p>你能从产品上赚多少钱，天花板在哪里</p></li><li><p>用户会主动推荐你的产品吗，自然增长引擎在哪里</p></li><li><p>产品要做到何种规模可以覆盖团队开支，你能闭着眼睛算出来吗</p></li></ul><p>#<strong>面对现实，解决核心问题</strong></p><ul><li><p>你现在手里做的，是不是在解决用户真实的产品诉求，还是你自己脑补的产品诉求</p></li><li><p>有什么方式可以快速解决问题救火上线，而不是等待一周后的新版本</p></li><li><p>面向用户场景输出需求，不要过于在意何种格式，Done is better than perfect</p></li></ul><p>#<strong>落实到人，而不是流程</strong></p><ul><li><p>任务最终要拆解到人头上，围绕一个人每日工作量/难度来追踪进度，而不是大锅煮汤摸鱼，要保证进度透明</p></li><li><p>保持同理心和道义，你的接口或者文档写的烂，是不专业的表现。己所不欲，勿施于人</p></li><li><p>朴素的拆分任务并完成，你的队友不会把一个简单任务描述的艰难万重，你也不会。</p></li></ul><p>自我欺骗是敏捷开发的禁忌。不管你用什么样的工具（比如用Geekbot代替每天早上的站立会议），都解决不了自欺欺人。</p><p>装作看板上一直有任务（哪怕是个简单issue也要拆成好几个），装作设计的产品就是用户想要的，却根本没有调研过友商出品的水准，装作采集的数据有意义，结果根本无法从中得到任何帮助决策的信息，装作每天刷微博是在看行业动态，实际上真的就是在刷微博。</p><p>遇到这些情况，团队的负责人必须立刻马上One One，一个人滑水的最大的问题是让团队其他人感到深深的不公。</p><p>敏捷开发让你做到在产品夭折前，留出救命的发育机会，越早推出产品，越早拿到你的Alpha用户的真实反馈（他们通常对于现阶段的产品缺点充分包容，但提出问题时却毫不含糊），你也就有更多的机会修正轨道。</p><p>如果一个软件开发上线了，最终客户根本没去体验，这样的上线，算不算上线成功？</p><p>Scrum必须回归业务本质，才能被善用，否则都是假的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;最近在实践Scrum，有一些心得。Scrum不是一个技术名词，而是一种开发流程，确切的说，是敏捷开发（Agile Development）的一种。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;通常讲，在一个完整的Scrum流程中，会有产品负责人（Product Owner)，流
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="创业" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%88%9B%E4%B8%9A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Rules 12</title>
    <link href="http://yoursite.com/2018/07/31/rules-12/"/>
    <id>http://yoursite.com/2018/07/31/rules-12/</id>
    <published>2018-07-31T05:59:39.000Z</published>
    <updated>2018-08-09T16:22:54.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Rules-12"><a href="#Rules-12" class="headerlink" title="Rules 12"></a>Rules 12</h2><h3 id="1-保持开放的心态"><a href="#1-保持开放的心态" class="headerlink" title="1. 保持开放的心态"></a>1. 保持开放的心态</h3><p>现实需要体悟，要通过个体亲自去体验和实践。给外界事物贴标签是偷懒的做法，永远不要因为偏见和刻板的认知，而将真理和对现实的准确洞见拒之门外。李小龙一开始教人打咏春拳的地方，是一个停车场；他最早收的两名学生，一个练习柔道，一个练习空手道。李小龙不仅教授功夫，还教授课堂上刚学到的哲学和心理学，搭建起自己的武术哲学体系。宗旨是“以无法为有法，以无极为有极”，无门派之别。这些做法，在传统武术体系里根本找不到先例，他完全走出了自己的道路，透过武术，见心明性。</p><h3 id="2-保持专注"><a href="#2-保持专注" class="headerlink" title="2. 保持专注"></a>2. 保持专注</h3><p>花费时间的长短，不决定努力的有效程度。真正有效的努力是：你全身心投入一件事，并且获得能力的提升，这其中的核心是专注。比方你在学习几何数学，需要认知的第一个命题便是：’通过一个不在直线上的点，有且仅有一条不与该直线相交的直线。’ 然后你会问，这个命题的充分前提是什么？不断向上按图索骥，一直追问，你才触及到几何数学的核心。这样的专注不是自我陶醉，而是高质量的探索。你在持续的学习中，沉浸入一整段心流。</p><h3 id="3-跟聪明的人学习"><a href="#3-跟聪明的人学习" class="headerlink" title="3. 跟聪明的人学习"></a>3. 跟聪明的人学习</h3><p>知识的源泉永远在人类这个物种的认知边缘，他们对现实世界观察、思考、研究和验证。脑子里一闪而过的飞火流星，社交平台的只言片语，落到纸上的文章方法论，都是一手资料。跟这些思想碰撞，你可以产生启发，获得灵感。相反，要警惕流传广泛的二手知识，这些贩卖他人思想的二道贩子，只会往其中夹杂味精，他们有效降低了知识的浓度。你其实不需要花费巨大代价去学习知识，最顶级的知识都是免费的，观察你身边的朋友和同事，他们很可能是某个领域的真正专家。</p><h3 id="4-时常自省"><a href="#4-时常自省" class="headerlink" title="4. 时常自省"></a>4. 时常自省</h3><p>围棋在对完局后，棋手常有复盘，本质就是自省。互联网公司也经常将复盘挂在嘴边，张口就提，少有真正做到。我认为自省应当分为两部分：对事情的自省，对人心的自觉。回忆过去一个奋斗周期的环境要素、上下文、执行、人心、然后发现对弈者的优劣与得失关键，进而找到过去攻守的漏洞，是为自省。张成智说过，自省意味着生动清晰的意识。我想，只有不断自省，个人的进步才有可能，处理事情才能更加游刃有余。</p><h3 id="5-与他人分享经验"><a href="#5-与他人分享经验" class="headerlink" title="5. 与他人分享经验"></a>5. 与他人分享经验</h3><p>相信我，没有什么知识应当束之高阁，小心翼翼地掖着藏着。人类社会的大范围协作，前提就是充分的经验分享。举例而言，一个优秀的开源框架，很有可能建立在另一个前人作品的基础之上。这个世界还有许多其他美妙的问题等待解决，你不需要重复造轮子，也不需要从头开始摸索。将你的经验分享给尽可能多的人，朋友、同事，最后你自己也终将从中受益。</p><h3 id="6-刻意练习"><a href="#6-刻意练习" class="headerlink" title="6. 刻意练习"></a>6. 刻意练习</h3><p>多数人一辈子会换5-7份工作，跳跃3-4个行业。这意味着，每段周期的职业生涯都极其有限且珍贵，你应该把它当作投资组合的一部分来看，用物质回报和能力提升作为衡量指标。加入目前这家公司，必定是你曾经深思熟虑的结果。正因如此，在和公司一起成长的过程中，你势必要有目的的练习，它可能是某些技能树、技术栈，也可能是对行业的深刻认知。简单的反复练习，根本无法提高能力和水平；只有带着明确的目的去攀爬，你才能有所收获。唯此，你的这份投资组合才有可能获得超额收益。</p><h3 id="7-不要浪费你的时间"><a href="#7-不要浪费你的时间" class="headerlink" title="7. 不要浪费你的时间"></a>7. 不要浪费你的时间</h3><p>你投入精力练习，产出专业技能；投入时间学习，产出现实认知。不是每个人都有平等的物质条件，大家的天赋点也绝然不同，唯一相同的是所有人存在银行里的时间，每天必须使用24小时，不得多存，不得少取。在正确的时间做正确的事，是每个人都追求的境界，你未必能正好处在最佳时间点，但不间断的做正确的事，从概率统计上，能让‘事成’的几率无限接近必然。</p><h3 id="8-放手去做"><a href="#8-放手去做" class="headerlink" title="8. 放手去做"></a>8. 放手去做</h3><p>创业公司最性感的一点是：你拥有在大公司几乎不可能的自由度和任务密度，同时，多年的工作被压缩成了短短几年。这里的关键点在于，你成为公司的股东，完全掌握自己公司的命运，而不再是在大公司占一个无关紧要的坑位。在互联网行业，这种压缩的回报尤其丰厚，工作效率越高，超额报酬就越高（公司上市，证券化），当然前提是公司能够顺利活下去。正是因为不确定性高，传统公司瀑布式驱动方式显得十分低效。创新常常自下而上，初创公司鼓励所有人放手去做，面向用户迭代，不去担心做错的责罚。但凡是纠正后的错误，都是经验。</p><h3 id="9-经营信任"><a href="#9-经营信任" class="headerlink" title="9. 经营信任"></a>9. 经营信任</h3><p>金钱和权力的产生，皆来自人们彼此之间的不信任。人与人的信任是有额度的，它可以上升到很高程度，比如你和你的战友；也可以下降到负数，比如你和你的敌人。商业社会同样讲求信任，它是一条锁链。正是因为对某个人有信任，所以放权；对方也因为获得认可，有了更多施展抱负的机会，继而对自己产生更大的信心，信任链条正向循环，公司也向上发展。同时我们要有制度和共同的目标，既不放任，又有责任。经营好自己的信任，这是你在社会行走的通证。</p><h3 id="10-相信技术改变世界"><a href="#10-相信技术改变世界" class="headerlink" title="10. 相信技术改变世界"></a>10. 相信技术改变世界</h3><p>技术问题和解决它们的过程，在某种程度上和人们吟唱的诗歌一样优美。现代互联网的繁荣，都离不开一些基础性的技术（或协议），比如TCP/IP，比如SSL，比如高级编程语言。我对这个世界的信念，就是万物皆有“理”可循，从底层创新的技术，是推动商业社会前进的绝对动力，也是让世界运转更有效率的保证。探索技术，善用技术，让公司成为技术革命中的基础设施。</p><h3 id="11-价值总会回归"><a href="#11-价值总会回归" class="headerlink" title="11. 价值总会回归"></a>11. 价值总会回归</h3><p>科技行业的风口每年都在转变，趋势投资者追逐价格；价值投资者围绕公司业务本身。有时候，非理性市场会让价格距离价值之远、偏离时间之长超乎想象，但请你务必要坚信，公司的价值根本上来源于它对客户、社会产生的经济效应，价值回归可能会迟到，但从来不缺席。</p><h3 id="12-认可你自己"><a href="#12-认可你自己" class="headerlink" title="12. 认可你自己"></a>12. 认可你自己</h3><p>很多出人头地的人物，都在年轻时有过阴暗经历，经历的心灵励炼不亚于印度苦行僧。因为有这段经历，他们对于所得到的，更会珍惜，对于人生，也更能享受。苦难并非来自社会的不公平，或者天灾疾病，而是我们选择以何种方式看待，并以何种行动回应。此刻就开始认清自己的诉求，把工作变成有趣的生活方式，既有趣，又有钱挣。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;Rules-12&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Rules-12&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Rules 12&quot;&gt;&lt;/a&gt;Rules 12&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&quot;1-保持开放的心态&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-保持开放的心态&quot; class=&quot;he
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="start-up 创业" scheme="http://yoursite.com/tags/start-up-%E5%88%9B%E4%B8%9A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新的开始</title>
    <link href="http://yoursite.com/2018/03/11/%E6%96%B0%E7%9A%84%E5%BC%80%E5%A7%8B/"/>
    <id>http://yoursite.com/2018/03/11/新的开始/</id>
    <published>2018-03-11T13:26:19.000Z</published>
    <updated>2018-08-09T16:25:51.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>结庐在人境，而无车马喧。<br>问君何能尔？心远地自偏。<br>采菊东篱下，悠然见南山。<br>山气日夕佳，飞鸟相与还。<br>此中有真意，欲辨已忘言。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;结庐在人境，而无车马喧。&lt;br&gt;问君何能尔？心远地自偏。&lt;br&gt;采菊东篱下，悠然见南山。&lt;br&gt;山气日夕佳，飞鸟相与还。&lt;br&gt;此中有真意，欲辨已忘言。&lt;/p&gt;

      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
