<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>LEI WANG - 此中有真意，欲辨已忘言</title>
  
  <subtitle>学习，精进，投资，生活</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2018-08-12T15:36:27.235Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name>LEI WANG</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>以朴素的方式开发产品</title>
    <link href="http://yoursite.com/2018/08/12/user-story/"/>
    <id>http://yoursite.com/2018/08/12/user-story/</id>
    <published>2018-08-12T05:16:15.000Z</published>
    <updated>2018-08-12T15:36:27.235Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>企业（Enterprise）和初创公司（Starup）最大的区别，在于企业通常已经找到了（算是）牢靠的现金流管道，短期内不必担心生存问题；而初创公司还在不断探索什么样的产品真的能卖到钱，并且让用户持续从口袋里掏钱，一旦账上的钱不够发出下个月的工资，初创公司就立刻、马上面临爆炸，溃败速度超出想象。</p><p>很多工程师加入的是Enterprise，而不是Starup，他们习惯等产品把PRD文档和原型摆到案前，认知通常是：</p><blockquote><p>商业模式不是我要考虑的事，反正我只需要把确定的模块实现，公司就会自动赚钱。如果碰到返工，那产品经理和老板全是猪，自己没想清楚，只知道让我先做。</p></blockquote><p>而在一家企业中，碰到一个既不懂商业逻辑，又不懂技术的产品经理的概率，还是很高的。</p><p>PM通常是老板聘请的跟班，负责收集内部（通常来自上级）和外部产生的「需求」，将需求以文档形式「翻译」给研发团队。一个两边都不懂都人在中间当翻译，结果只会一地鸡毛。老板气冲冲的跑进办公室拍桌子要功能，留下PM和RD面面相觑，将原计划重新排期，把修改后的需求加塞插入。</p><p>这中间一来一回，很可能一天就过去了。</p><p>企业有机会试错，初创公司这样做就是自杀。</p><p>所以Starup的PM，最好有技术背景，即便不能自己做研发，也要明白基本概念。如果工程师不止一次抱怨跟某位PM沟通是鸡同鸭讲，那么这个PM会让团队整体的战斗力打个7折，甚至可能让团队完蛋（因为TA甚至不知道自己在做什么）。技术、商业（实操和嗅觉）、逻辑（包括数据的敏感性）PM至少占一样，否则不适合干这份行当。</p><p>那么，我认为初创公司的PM最基本要做到的，是（朴素的）<strong>讲好的你的用户故事(User Story)</strong></p><p>User story是<a href="https://www.mountaingoatsoftware.com/blog" target="_blank" rel="noopener">Mike Cohn</a>提出的一种描述需求的方式，通常包含：</p><ul><li>用一张卡片将用户的需求用几句话讲清楚</li><li>验收测试</li></ul><p>典型的用户故事描述格式是这样的：</p><blockquote><p><em>作为 &lt;某类用户&gt;，我想要 &lt;完成某个目标&gt;，这样的话 &lt;某些理由&gt;</em></p></blockquote><ul><li>例如：作为一个炒币用户，我想要夜间功能，这样我晚上看行情做操作不刺眼。</li></ul><p>拿这样的需求摆在台面上讲，才能将PM和RD放在同一个原始场景内，效果远好过丢过去十几页的PRD功能描述（没有人知道你到底想干嘛）。</p><p>RD也是用户，几句话能讲清楚的需求，人家才能立刻秒懂，才能知道可能有哪些坑要填。</p><p>User story最好能拆解到工程师能在一个Sprint（通常一到两周）内完成，甚至一天的工作量搞定。否则粒度就应该拆的更细，由多个小的story拼接成某个具体场景。只有这样才能：</p><ul><li>大概齐能预判要花费的时间</li><li>工程风险可以在每天Standup（或者你用Geekbot代替）上被抓到</li><li>issue看板上的任务才是「活的」，而不是「死在那里」</li></ul><p>通常我会在所有User story上反问：</p><p><strong>这样做对大部分客户有价值吗？他们想要这个功能想要到愿意从口袋里掏钱吗？</strong></p><p>这是因为初创公司就这点人、这么点钱、这么点时间窗口，任何不是Must Have(a.k.a 不是商业闭环里必需的)的功能都占用了你的研发资源。</p><p>功能被研发出来后应该迅速在你的Alpha用户-&gt;粉丝用户-&gt;普通用户里验证，如果它对拉高Retention Rate/用户付费/交易频次没有直接（或间接的）好处，那么它甚至一开始就不应该出现在backlog中。</p><p>对于初创公司的研发，重心应该在打造当前阶段可交付的产品上。早期的过度设计（Over-Engineering），比如大范围的TDD，会将自己的工作暴露在全然不可预测的环境中。资深研发都清楚，TDD对于功能明确的、过程复杂的、核心的模块，可以有效减少系统风险，提高开发效率。</p><p>但对于未知问题的解决，收效甚微，多写Unit Test，开发耗时只会成倍数上升。TDD通常来说又都很具体，Unit Test只能保证局部代码的牢靠，无法防范系统整体架构的风险。</p><p>从这点看，应该抓大放小，核心框架的测试完全有必要，而C端面向用户交互层的Unit Test，并不值得。</p><p>初创公司的产品开发必须精悍紧凑，迅速修正，不然上线的一天，就是梦想破碎的一天。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;企业（Enterprise）和初创公司（Starup）最大的区别，在于企业通常已经找到了（算是）牢靠的现金流管道，短期内不必担心生存问题；而初创公司还在不断探索什么样的产品真的能卖到钱，并且让用户持续从口袋里掏钱，一旦账上的钱不够发出下个月的工资，初创公司就立刻、马上面临爆
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="User Story" scheme="http://yoursite.com/tags/User-Story/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Scrum</title>
    <link href="http://yoursite.com/2018/08/10/scrum/"/>
    <id>http://yoursite.com/2018/08/10/scrum/</id>
    <published>2018-08-10T10:40:32.000Z</published>
    <updated>2018-08-12T12:51:21.820Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近在实践Scrum，有一些心得。Scrum不是一个技术名词，而是一种开发流程，确切的说，是敏捷开发（Agile Development）的一种。</p><blockquote><p>通常讲，在一个完整的Scrum流程中，会有产品负责人（Product Owner)，流程管理者（Scrum Master），开发团队（Scrum Team）三个角色。大家各司其职，从一个产品需求列表出发（Product Backlog），细化成每个迭代周期（Sprint），再接着利用每天的站立会议和看板更新每个人的开发进度（通常还有燃尽图）。</p></blockquote><p>一些讲Scrum实践的书里，(甚至)会提到用计划纸牌（Planning Poker）来精确预估研发周期的方式，招式百出。</p><p>听起来很美好对不对？</p><p><strong>实际差之千里。</strong></p><p>Scrum对于很多初创团队，都好似Teenage Sex，臆想跟现实判若两然，做不好实践，就觉得是完全扯淡，屁用没有。</p><p>事实上，敏捷一定要多实践，自己实践得出的经验才是最牢靠的。我们之所以抱怨敏捷开发没有解决问题，是因为对它的理解有误区。</p><p>很多人觉得敏捷就是：</p><ol><li><p>“想做就做”的态度，避免任何形式的管理、流程和规矩。</p></li><li><p>每日站立会议上，对着空气念经，随便挪一挪看板上的任务</p></li><li><p>一个领导管下属的噱头，走个流程而已</p></li></ol><p>看起来日日有产出，实际上鬼才知道这些产品做了有没有用，这些代码堆完意义在哪里。团队浑然不知下一步要做什么，纷纷两眼看天。</p><p><strong>为什么会这样？</strong></p><p>问题的本质不在于敏捷开发这种流程，而在于团队本身。</p><p>初创团队永远是在在极端不确定的情况下，开发新产品或新服务。</p><p>这本身就无路可循，无迹可探，没有围绕着问题的核心去做产品，是没有办法获得要领的。</p><p>所以如果要做好敏捷开发，就必须：</p><p>#<strong>厘清产品诉求，认真完成商业闭环</strong></p><ul><li><p>你的产品多大程度上解决用户的问题，有没有比现有的方案好10倍</p></li><li><p>你能从产品上赚多少钱，天花板在哪里</p></li><li><p>用户会主动推荐你的产品吗，自然增长引擎在哪里</p></li><li><p>产品要做到何种规模可以覆盖团队开支，你能闭着眼睛算出来吗</p></li></ul><p>#<strong>面对现实，解决核心问题</strong></p><ul><li><p>你现在手里做的，是不是在解决用户真实的产品诉求，还是你自己脑补的产品诉求</p></li><li><p>有什么方式可以快速解决问题救火上线，而不是等待一周后的新版本</p></li><li><p>面向用户场景输出需求，不要过于在意何种格式，Done is better than perfect</p></li></ul><p>#<strong>落实到人，而不是流程</strong></p><ul><li><p>任务最终要拆解到人头上，围绕一个人每日工作量/难度来追踪进度，而不是大锅煮汤摸鱼，要保证进度透明</p></li><li><p>保持同理心和道义，你的接口或者文档写的烂，是不专业的表现。己所不欲，勿施于人</p></li><li><p>朴素的拆分任务并完成，你的队友不会把一个简单任务描述的艰难万重，你也不会。</p></li></ul><p>自我欺骗是敏捷开发的禁忌。不管你用什么样的工具（比如用Geekbot代替每天早上的站立会议），都解决不了自欺欺人。</p><p>装作看板上一直有任务（哪怕是个简单issue也要拆成好几个），装作设计的产品就是用户想要的，却根本没有调研过友商出品的水准，装作采集的数据有意义，结果根本无法从中得到任何帮助决策的信息，装作每天刷微博是在看行业动态，实际上真的就是在刷微博。</p><p>遇到这些情况，团队的负责人必须立刻马上One One，一个人滑水的最大的问题是让团队其他人感到深深的不公。</p><p>敏捷开发让你做到在产品夭折前，留出救命的发育机会，越早推出产品，越早拿到你的Alpha用户的真实反馈（他们通常对于现阶段的产品缺点充分包容，但提出问题时却毫不含糊），你也就有更多的机会修正轨道。</p><p>如果一个软件开发上线了，最终客户根本没去体验，这样的上线，算不算上线成功？</p><p>Scrum必须回归业务本质，才能被善用，否则都是假的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;最近在实践Scrum，有一些心得。Scrum不是一个技术名词，而是一种开发流程，确切的说，是敏捷开发（Agile Development）的一种。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;通常讲，在一个完整的Scrum流程中，会有产品负责人（Product Owner)，流
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="创业" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%88%9B%E4%B8%9A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Rules 12</title>
    <link href="http://yoursite.com/2018/07/31/rules-12/"/>
    <id>http://yoursite.com/2018/07/31/rules-12/</id>
    <published>2018-07-31T05:59:39.000Z</published>
    <updated>2018-08-09T16:22:54.345Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Rules-12"><a href="#Rules-12" class="headerlink" title="Rules 12"></a>Rules 12</h2><h3 id="1-保持开放的心态"><a href="#1-保持开放的心态" class="headerlink" title="1. 保持开放的心态"></a>1. 保持开放的心态</h3><p>现实需要体悟，要通过个体亲自去体验和实践。给外界事物贴标签是偷懒的做法，永远不要因为偏见和刻板的认知，而将真理和对现实的准确洞见拒之门外。李小龙一开始教人打咏春拳的地方，是一个停车场；他最早收的两名学生，一个练习柔道，一个练习空手道。李小龙不仅教授功夫，还教授课堂上刚学到的哲学和心理学，搭建起自己的武术哲学体系。宗旨是“以无法为有法，以无极为有极”，无门派之别。这些做法，在传统武术体系里根本找不到先例，他完全走出了自己的道路，透过武术，见心明性。</p><h3 id="2-保持专注"><a href="#2-保持专注" class="headerlink" title="2. 保持专注"></a>2. 保持专注</h3><p>花费时间的长短，不决定努力的有效程度。真正有效的努力是：你全身心投入一件事，并且获得能力的提升，这其中的核心是专注。比方你在学习几何数学，需要认知的第一个命题便是：’通过一个不在直线上的点，有且仅有一条不与该直线相交的直线。’ 然后你会问，这个命题的充分前提是什么？不断向上按图索骥，一直追问，你才触及到几何数学的核心。这样的专注不是自我陶醉，而是高质量的探索。你在持续的学习中，沉浸入一整段心流。</p><h3 id="3-跟聪明的人学习"><a href="#3-跟聪明的人学习" class="headerlink" title="3. 跟聪明的人学习"></a>3. 跟聪明的人学习</h3><p>知识的源泉永远在人类这个物种的认知边缘，他们对现实世界观察、思考、研究和验证。脑子里一闪而过的飞火流星，社交平台的只言片语，落到纸上的文章方法论，都是一手资料。跟这些思想碰撞，你可以产生启发，获得灵感。相反，要警惕流传广泛的二手知识，这些贩卖他人思想的二道贩子，只会往其中夹杂味精，他们有效降低了知识的浓度。你其实不需要花费巨大代价去学习知识，最顶级的知识都是免费的，观察你身边的朋友和同事，他们很可能是某个领域的真正专家。</p><h3 id="4-时常自省"><a href="#4-时常自省" class="headerlink" title="4. 时常自省"></a>4. 时常自省</h3><p>围棋在对完局后，棋手常有复盘，本质就是自省。互联网公司也经常将复盘挂在嘴边，张口就提，少有真正做到。我认为自省应当分为两部分：对事情的自省，对人心的自觉。回忆过去一个奋斗周期的环境要素、上下文、执行、人心、然后发现对弈者的优劣与得失关键，进而找到过去攻守的漏洞，是为自省。张成智说过，自省意味着生动清晰的意识。我想，只有不断自省，个人的进步才有可能，处理事情才能更加游刃有余。</p><h3 id="5-与他人分享经验"><a href="#5-与他人分享经验" class="headerlink" title="5. 与他人分享经验"></a>5. 与他人分享经验</h3><p>相信我，没有什么知识应当束之高阁，小心翼翼地掖着藏着。人类社会的大范围协作，前提就是充分的经验分享。举例而言，一个优秀的开源框架，很有可能建立在另一个前人作品的基础之上。这个世界还有许多其他美妙的问题等待解决，你不需要重复造轮子，也不需要从头开始摸索。将你的经验分享给尽可能多的人，朋友、同事，最后你自己也终将从中受益。</p><h3 id="6-刻意练习"><a href="#6-刻意练习" class="headerlink" title="6. 刻意练习"></a>6. 刻意练习</h3><p>多数人一辈子会换5-7份工作，跳跃3-4个行业。这意味着，每段周期的职业生涯都极其有限且珍贵，你应该把它当作投资组合的一部分来看，用物质回报和能力提升作为衡量指标。加入目前这家公司，必定是你曾经深思熟虑的结果。正因如此，在和公司一起成长的过程中，你势必要有目的的练习，它可能是某些技能树、技术栈，也可能是对行业的深刻认知。简单的反复练习，根本无法提高能力和水平；只有带着明确的目的去攀爬，你才能有所收获。唯此，你的这份投资组合才有可能获得超额收益。</p><h3 id="7-不要浪费你的时间"><a href="#7-不要浪费你的时间" class="headerlink" title="7. 不要浪费你的时间"></a>7. 不要浪费你的时间</h3><p>你投入精力练习，产出专业技能；投入时间学习，产出现实认知。不是每个人都有平等的物质条件，大家的天赋点也绝然不同，唯一相同的是所有人存在银行里的时间，每天必须使用24小时，不得多存，不得少取。在正确的时间做正确的事，是每个人都追求的境界，你未必能正好处在最佳时间点，但不间断的做正确的事，从概率统计上，能让‘事成’的几率无限接近必然。</p><h3 id="8-放手去做"><a href="#8-放手去做" class="headerlink" title="8. 放手去做"></a>8. 放手去做</h3><p>创业公司最性感的一点是：你拥有在大公司几乎不可能的自由度和任务密度，同时，多年的工作被压缩成了短短几年。这里的关键点在于，你成为公司的股东，完全掌握自己公司的命运，而不再是在大公司占一个无关紧要的坑位。在互联网行业，这种压缩的回报尤其丰厚，工作效率越高，超额报酬就越高（公司上市，证券化），当然前提是公司能够顺利活下去。正是因为不确定性高，传统公司瀑布式驱动方式显得十分低效。创新常常自下而上，初创公司鼓励所有人放手去做，面向用户迭代，不去担心做错的责罚。但凡是纠正后的错误，都是经验。</p><h3 id="9-经营信任"><a href="#9-经营信任" class="headerlink" title="9. 经营信任"></a>9. 经营信任</h3><p>金钱和权力的产生，皆来自人们彼此之间的不信任。人与人的信任是有额度的，它可以上升到很高程度，比如你和你的战友；也可以下降到负数，比如你和你的敌人。商业社会同样讲求信任，它是一条锁链。正是因为对某个人有信任，所以放权；对方也因为获得认可，有了更多施展抱负的机会，继而对自己产生更大的信心，信任链条正向循环，公司也向上发展。同时我们要有制度和共同的目标，既不放任，又有责任。经营好自己的信任，这是你在社会行走的通证。</p><h3 id="10-相信技术改变世界"><a href="#10-相信技术改变世界" class="headerlink" title="10. 相信技术改变世界"></a>10. 相信技术改变世界</h3><p>技术问题和解决它们的过程，在某种程度上和人们吟唱的诗歌一样优美。现代互联网的繁荣，都离不开一些基础性的技术（或协议），比如TCP/IP，比如SSL，比如高级编程语言。我对这个世界的信念，就是万物皆有“理”可循，从底层创新的技术，是推动商业社会前进的绝对动力，也是让世界运转更有效率的保证。探索技术，善用技术，让公司成为技术革命中的基础设施。</p><h3 id="11-价值总会回归"><a href="#11-价值总会回归" class="headerlink" title="11. 价值总会回归"></a>11. 价值总会回归</h3><p>科技行业的风口每年都在转变，趋势投资者追逐价格；价值投资者围绕公司业务本身。有时候，非理性市场会让价格距离价值之远、偏离时间之长超乎想象，但请你务必要坚信，公司的价值根本上来源于它对客户、社会产生的经济效应，价值回归可能会迟到，但从来不缺席。</p><h3 id="12-认可你自己"><a href="#12-认可你自己" class="headerlink" title="12. 认可你自己"></a>12. 认可你自己</h3><p>很多出人头地的人物，都在年轻时有过阴暗经历，经历的心灵励炼不亚于印度苦行僧。因为有这段经历，他们对于所得到的，更会珍惜，对于人生，也更能享受。苦难并非来自社会的不公平，或者天灾疾病，而是我们选择以何种方式看待，并以何种行动回应。此刻就开始认清自己的诉求，把工作变成有趣的生活方式，既有趣，又有钱挣。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;Rules-12&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Rules-12&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Rules 12&quot;&gt;&lt;/a&gt;Rules 12&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&quot;1-保持开放的心态&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-保持开放的心态&quot; class=&quot;he
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="start-up 创业" scheme="http://yoursite.com/tags/start-up-%E5%88%9B%E4%B8%9A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新的开始</title>
    <link href="http://yoursite.com/2018/03/11/%E6%96%B0%E7%9A%84%E5%BC%80%E5%A7%8B/"/>
    <id>http://yoursite.com/2018/03/11/新的开始/</id>
    <published>2018-03-11T13:26:19.000Z</published>
    <updated>2018-08-09T16:25:51.909Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>结庐在人境，而无车马喧。<br>问君何能尔？心远地自偏。<br>采菊东篱下，悠然见南山。<br>山气日夕佳，飞鸟相与还。<br>此中有真意，欲辨已忘言。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;结庐在人境，而无车马喧。&lt;br&gt;问君何能尔？心远地自偏。&lt;br&gt;采菊东篱下，悠然见南山。&lt;br&gt;山气日夕佳，飞鸟相与还。&lt;br&gt;此中有真意，欲辨已忘言。&lt;/p&gt;

      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
